\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{header.tex}

\title{Отчёт по лабораторной работе \\ <<IP-маршрутизация>>}
\author{Килочек.~Ю.~И}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

% Текст отчёта должен быть читаемым!!! Написанное здесь является рыбой.

\section{Топология сети}

Топология сети и использыемые IP-адреса показаны на рис.~\ref{fig:network}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{includes/network_gv.pdf}
\caption{Топология сети}
\label{fig:network}
\end{figure}


\section{Назначение IP-адресов}

Ниже приведён файл настройки протокола IP маршрутизатора \textbf{r1}.
\VerbatimInput{../../net/r1/etc/network/interfaces}

Ниже приведён файл настройки протокола IP рабочей станции \textbf{ws1}.
\VerbatimInput{../../net/ws1/etc/network/interfaces}

\section{Таблица маршрутизации}

Вывести (командой ip r) таблицу маршрутизации для \textbf{r1}.

\begin{Verbatim}
r1:~# ip r
10.0.20.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 10.0.20.1 
10.0.50.0/24 via 10.0.20.3 dev eth1 
10.0.30.0/24 via 10.0.10.2 dev eth0 
10.0.40.0/24 via 10.0.20.3 dev eth1 
10.0.10.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.10.1 
\end{Verbatim}

Вывести (командой ip r) таблицу маршрутизации для \textbf{r2}.

\begin{Verbatim}
r2:~# ip r
10.0.20.0/24 via 10.0.10.1 dev eth0 
10.0.50.0/24 via 10.0.10.1 dev eth0 
10.0.30.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 10.0.30.2 
10.0.40.0/24 via 10.0.30.4 dev eth1 
10.0.10.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.10.2 
\end{Verbatim}

% ... Повторять для всех маршрутизаторов и рабочих станций, где есть что-то кроме gateway.

Вывести (командой ip r) таблицу маршрутизации для \textbf{r3}.

\begin{Verbatim}
r3:~# ip r
10.0.20.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.20.3 
10.0.50.0/24 dev eth2  proto kernel  scope link  src 10.0.50.3 
10.0.30.0/24 via 10.0.40.4 dev eth1 
10.0.40.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 10.0.40.3 
10.0.10.0/24 via 10.0.20.1 dev eth0 
\end{Verbatim}

Вывести (командой ip r) таблицу маршрутизации для \textbf{r4}.

\begin{Verbatim}
r4:~# ip r
10.0.20.0/24 via 10.0.40.3 dev eth1 
10.0.50.0/24 via 10.0.40.3 dev eth1 
10.0.30.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.30.4 
10.0.40.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 10.0.40.4 
10.0.10.0/24 via 10.0.30.2 dev eth0
\end{Verbatim}

Вывести (командой ip r) таблицу маршрутизации для \textbf{ws1}.

\begin{Verbatim}
ws1:~# ip r
10.0.20.0/24 via 10.0.10.1 dev eth0 
10.0.50.0/24 via 10.0.10.1 dev eth0 
10.0.30.0/24 via 10.0.10.2 dev eth0 
10.0.40.0/24 via 10.0.10.2 dev eth0 
10.0.10.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.10.10 
\end{Verbatim}

\section{Проверка настройки сети}

Вывод \textbf{traceroute} от \textbf{ws1} до \textbf{ws2} при нормальной работе сети.

\begin{Verbatim}
ws1:~# traceroute 10.0.50.20
traceroute to 10.0.50.20 (10.0.50.20), 64 hops max, 40 byte packets
 1  10.0.10.1 (10.0.10.1)  857 ms  0 ms  0 ms
 2  10.0.20.3 (10.0.20.3)  171 ms  1 ms  1 ms
 3  10.0.50.20 (10.0.50.20)  156 ms  0 ms  0 ms
\end{Verbatim}

Вывод \textbf{traceroute} от \textbf{ws2} до \textbf{r2} при нормальной работе сети.

\begin{Verbatim}
ws2:~# traceroute 10.0.10.2
traceroute to 10.0.10.2 (10.0.10.2), 64 hops max, 40 byte packets
 1  10.0.50.3 (10.0.50.3)  8 ms  0 ms  0 ms
 2  10.0.20.1 (10.0.20.1)  24 ms  0 ms  0 ms
 3  10.0.10.2 (10.0.10.2)  9 ms  6 ms  0 ms
\end{Verbatim}

Вывод \textbf{traceroute} от \textbf{r1} до \textbf{r4} при нормальной работе сети.

\begin{Verbatim}
r1:~# traceroute 10.0.40.4
traceroute to 10.0.40.4 (10.0.40.4), 64 hops max, 40 byte packets
 1  10.0.20.3 (10.0.20.3)  9 ms  0 ms  0 ms
 2  10.0.40.4 (10.0.40.4)  0 ms  0 ms  0 ms
\end{Verbatim}


\section{Маршрутизация}

% На пути здесь достаточно быть одному аршрутизатору!

Вначале стоит написать, какие MAC-адреса интерфейсов в опыте были у каких машин.

\begin{Verbatim}
ws1/eth0: a6:f9:52:b6:1e:69
r1/eth0: 0e:ab:f8:0c:10:4b
r1/eth1: fa:de:dc:30:96:57
r3/eth0: ee:97:f2:ab:47:0c
\end{Verbatim}

Затем вывести маршрутную таблицу маршрутизатора (вывод команды ip r!)

\begin{Verbatim}
r1:~# ip r
10.0.20.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 10.0.20.1 
10.0.50.0/24 via 10.0.20.3 dev eth1 
10.0.30.0/24 via 10.0.10.2 dev eth0 
10.0.40.0/24 via 10.0.20.3 dev eth1 
10.0.10.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.10.1
\end{Verbatim}

Показаны опыты после стирания кеша ARP.
% Не забудьте это сделать!
\begin{Verbatim}
ws1:~# ip n flush dev eth0
r1:~# ip n flush dev eth0
r1:~# ip n flush dev eth2
r3:~# ip n flush dev eth0
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}
ws1:~# ping 10.0.20.3 -c 1
\end{Verbatim}

Далее показана отправка пакета на маршрутизатор (косвенная маршрутизация). 

\begin{Verbatim}
r1:~# tcpdump -tne -i eth0
a6:f9:52:b6:1e:69 > ff:ff:ff:ff:ff:ff, ethertype ARP (0x0806), length 42:
    arp who-has 10.0.10.1 tell 10.0.10.10
0e:ab:f8:0c:10:4b > a6:f9:52:b6:1e:69, ethertype ARP (0x0806), length 42:
    arp reply 10.0.10.1 is-at 0e:ab:f8:0c:10:4b
a6:f9:52:b6:1e:69 > 0e:ab:f8:0c:10:4b, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    10.0.10.10 > 10.0.20.3: ICMP echo request, id 15106, seq 1, length 64
\end{Verbatim}
%0e:ab:f8:0c:10:4b > a6:f9:52:b6:1e:69, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
%    10.0.20.3 > 10.0.10.10: ICMP echo reply, id 15106, seq 1, length 64
%0e:ab:f8:0c:10:4b > a6:f9:52:b6:1e:69, ethertype ARP (0x0806), length 42:
%    arp who-has 10.0.10.10 tell 10.0.10.1
%a6:f9:52:b6:1e:69 > 0e:ab:f8:0c:10:4b, ethertype ARP (0x0806), length 42:
%    arp reply 10.0.10.10 is-at a6:f9:52:b6:1e:69

Затем маршрутизатор отправил его далее.

\begin{Verbatim}
r3:~# tcpdump -tne -i eth0
fa:de:dc:30:96:57 > ff:ff:ff:ff:ff:ff, ethertype ARP (0x0806), length 42:
    arp who-has 10.0.20.3 tell 10.0.20.1
ee:97:f2:ab:47:0c > fa:de:dc:30:96:57, ethertype ARP (0x0806), length 42:
    arp reply 10.0.20.3 is-at ee:97:f2:ab:47:0c
fa:de:dc:30:96:57 > ee:97:f2:ab:47:0c, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    10.0.10.10 > 10.0.20.3: ICMP echo request, id 15106, seq 1, length 64
\end{Verbatim}
%ee:97:f2:ab:47:0c > fa:de:dc:30:96:57, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
%    10.0.20.3 > 10.0.10.10: ICMP echo reply, id 15106, seq 1, length 64
%ee:97:f2:ab:47:0c > fa:de:dc:30:96:57, ethertype ARP (0x0806), length 42:
%    arp who-has 10.0.20.1 tell 10.0.20.3
%fa:de:dc:30:96:57 > ee:97:f2:ab:47:0c, ethertype ARP (0x0806), length 42:
%    arp reply 10.0.20.1 is-at fa:de:dc:30:96:57

\section{Продолжительность жизни пакета}

Сначала написать как и на чём ломали. 

\begin{Verbatim}
r3:~# ip r add 10.0.50.0/25 via 10.0.40.4 dev eth1
\end{Verbatim}

Потом какая-то таблица вышла.

\begin{Verbatim}
r3:~# ip r
10.0.50.0/25 via 10.0.40.4 dev eth1 
10.0.20.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.20.3 
10.0.50.0/24 dev eth2  proto kernel  scope link  src 10.0.50.3 
10.0.30.0/24 via 10.0.40.4 dev eth1 
10.0.40.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 10.0.40.3 
10.0.10.0/24 via 10.0.20.1 dev eth0 
\end{Verbatim}

Потом что слали.

\begin{Verbatim}
ws1:~# ping 10.0.50.20 -c 1
\end{Verbatim}

И что в итоге получилось.

\begin{Verbatim}
r3:~# tcpdump -tnve -i eth1
d2:90:43:d2:95:19 > ff:ff:ff:ff:ff:ff, ethertype ARP (0x0806), length 42:
    arp who-has 10.0.40.4 tell 10.0.40.3
42:9b:97:db:b0:a6 > d2:90:43:d2:95:19, ethertype ARP (0x0806), length 42:
    arp reply 10.0.40.4 is-at 42:9b:97:db:b0:a6
d2:90:43:d2:95:19 > 42:9b:97:db:b0:a6, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 62, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
42:9b:97:db:b0:a6 > d2:90:43:d2:95:19, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 61, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
d2:90:43:d2:95:19 > 42:9b:97:db:b0:a6, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 60, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
42:9b:97:db:b0:a6 > d2:90:43:d2:95:19, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 59, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
d2:90:43:d2:95:19 > 42:9b:97:db:b0:a6, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 58, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
\end{Verbatim}

...

\begin{Verbatim}
42:9b:97:db:b0:a6 > d2:90:43:d2:95:19, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 5, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
d2:90:43:d2:95:19 > 42:9b:97:db:b0:a6, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 4, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
42:9b:97:db:b0:a6 > d2:90:43:d2:95:19, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 3, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
d2:90:43:d2:95:19 > 42:9b:97:db:b0:a6, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 2, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
42:9b:97:db:b0:a6 > d2:90:43:d2:95:19, ethertype IPv4 (0x0800), length 98:
    (tos 0x0, ttl 1, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 15618, seq 1, length 64
42:9b:97:db:b0:a6 > d2:90:43:d2:95:19, ethertype ARP (0x0806), length 42:
    arp who-has 10.0.40.3 tell 10.0.40.4
d2:90:43:d2:95:19 > 42:9b:97:db:b0:a6, ethertype ARP (0x0806), length 42:
    arp reply 10.0.40.3 is-at d2:90:43:d2:95:19
\end{Verbatim}

И кто в итоге отравил сообщение о завершении жизни.

\begin{Verbatim}
ws1:~# ping 10.0.50.20 -c 1
PING 10.0.50.20 (10.0.50.20) 56(84) bytes of data.
From 10.0.20.3 icmp_seq=1 Time to live exceeded

--- 10.0.50.20 ping statistics ---
1 packets transmitted, 0 received, +1 errors, 100% packet loss, time 0ms
\end{Verbatim}

\section{Изучение IP-фрагментации}

Написать, на каких узлах и как изменяли MTU.

\begin{Verbatim}
r1:~# ip link set dev eth1 mtu 576
r3:~# ip link set dev eth0 mtu 576
ws1:~# echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc
\end{Verbatim}

% Напоминаем, что PMTU следует отключить!

Какие команды давали для тестирования и где.

\begin{Verbatim}
ws1:~# ping -c 1 -s 1000 10.0.50.20
\end{Verbatim}

Вывод \textbf{tcpdump} на маршрутизаторе перед сетью с уменьшенным MTU.

% Вывод в ширину можно и сократить, удалив несущественные моменты!

\begin{Verbatim}
r1:~# tcpdump -tnv -i eth0 icmp
IP (tos 0x0, ttl 64, id 10969, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 1028)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 21250, seq 1, length 1008
\end{Verbatim}
%IP (tos 0x0, ttl 62, id 11188, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 1028)
%    10.0.50.20 > 10.0.10.10: ICMP echo reply, id 21250, seq 1, length 1008

Вывод \textbf{tcpdump} на маршрутизаторе после сети с уменьшенным MTU.

% Вывод в ширину можно и сократить, удалив несущественные моменты!

\begin{Verbatim}
r3:~# tcpdump -tnv -i eth0 icmp
IP (tos 0x0, ttl 63, id 10969, offset 0, flags [+], proto ICMP (1), length 572)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 21250, seq 1, length 552
IP (tos 0x0, ttl 63, id 10969, offset 552, flags [none], proto ICMP (1), length 476)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: icmp
\end{Verbatim}
%IP (tos 0x0, ttl 63, id 11188, offset 0, flags [+], proto ICMP (1), length 572)
%    10.0.50.20 > 10.0.10.10: ICMP echo reply, id 21250, seq 1, length 552
%IP (tos 0x0, ttl 63, id 11188, offset 552, flags [none], proto ICMP (1), length 476)
%    10.0.50.20 > 10.0.10.10: icmp

Вывод \textbf{tcpdump} на узле получателя.

\begin{Verbatim}
ws2:~# tcpdump -tnv -i eth0 icmp
IP (tos 0x0, ttl 62, id 10969, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 1028)
    10.0.10.10 > 10.0.50.20: ICMP echo request, id 21250, seq 1, length 1008
\end{Verbatim}
%IP (tos 0x0, ttl 64, id 11188, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 1028) 
%    10.0.50.20 > 10.0.10.10: ICMP echo reply, id 21250, seq 1, length 1008

\section{Отсутствие сети}

Аналогично опишите опыт, когда маршрутизатор отсылает сообщение об отстутствии с сети.
С командами и выводом, мак адреса не нужны.

\begin{Verbatim}
r3:~# tcpdump -tnv -i eth2 icmp
IP (tos 0x0, ttl 64, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.50.20 > 10.0.60.1: ICMP echo request, id 11522, seq 1, length 64
IP (tos 0xc0, ttl 64, id 57296, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 112)
    10.0.50.3 > 10.0.50.20: ICMP net 10.0.60.1 unreachable, length 92
IP (tos 0x0, ttl 64, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.50.20 > 10.0.60.1: ICMP echo request, id 11522, seq 1, length 64
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}
ws2:~# ping -c 1 10.0.60.1
PING 10.0.60.1 (10.0.60.1) 56(84) bytes of data.
From 10.0.50.3 icmp_seq=1 Destination Net Unreachable

--- 10.0.60.1 ping statistics ---
1 packets transmitted, 0 received, +1 errors, 100% packet loss, time 0ms
\end{Verbatim}

\section{Отсутствие IP-адреса в сети}

Аналогично опишите опыт, когда маршрутизатор отсылает сообщение об отстутствии требуемого IP-адреса в сети.
С командами и выводом, мак адреса не нужны.

\begin{Verbatim}
r3:~# tcpdump -tnv -i eth2 icmp
IP (tos 0x0, ttl 64, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.50.20 > 10.0.20.6: ICMP echo request, id 11778, seq 1, length 64
IP (tos 0xc0, ttl 64, id 57645, offset 0, flags [none], proto ICMP (1), length 112)
    10.0.50.3 > 10.0.50.20: ICMP host 10.0.20.6 unreachable, length 92
IP (tos 0x0, ttl 63, id 0, offset 0, flags [DF], proto ICMP (1), length 84)
    10.0.50.20 > 10.0.20.6: ICMP echo request, id 11778, seq 1, length 64
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}
ws2:~# ping -c 1 10.0.20.6
PING 10.0.20.6 (10.0.20.6) 56(84) bytes of data.
From 10.0.50.3 icmp_seq=1 Destination Host Unreachable

--- 10.0.20.6 ping statistics ---
1 packets transmitted, 0 received, +1 errors, 100% packet loss, time 0ms
\end{Verbatim}

\end{document}
